## 正態分布

- 什麼是正態分布，
  
  又稱為`高斯分布`或`常態分佈`，代表數據的分佈呈現中間密集，兩側稀疏的特徵，

  對於符合正態分布的數據，可以計算`某個值區間出現的概率`
  
  <img src="./pics/normal-distribution.png" width=50% height=auto>

  - 例如，身高在 170 - 180 的概率

  - `平均數`和`標準差`決定正態曲線的`形狀`

    正態分布的平均數為 $\mu$，標準差為$\sigma$，

    標準差代表x值與平均值具有固定距離的區間，
    例如，1個標準差=與平均值距離為1的區間(-1和1)

    不同的正態分布有不同的 $\mu$ 和 $\sigma$ 值

    <img src="pics/shape-of-normal-distribution.png" width=59% height=auto>

    - 標準差越小，數據分散程度小，大多數值都緊密集中在平均值周圍
    - 標準差越大，數據分散程度大，覆蓋的值就越多
  
  - 值區間的出現概率 = 概率密度曲線的面積

- 機率密度函數
  
  若一個隨機變數x符合正態分布，則 x 的機率密度函數為

  > $N(x;\mu,\sigma^2) = \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}} e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}$

  上述公式描述x取不同值的機率，
  - 若 x = $\mu$ 的機率最大
  - 離 $\mu$越遠，出現的機率越小

- 標準正態分布，$\mu=0，\sigma=1$

  - 標準正態分布的機率密度函數為

    > $N(x;\mu=0,\sigma^2=1) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{x^2}{2}}$

  - 特性
    - 68%的數值，會出現在離平均值`1個標準差`的範圍內
    - 95%的數值，會出現在離平均值`2個標準差`的範圍內
    - 99.7%的數值，會出現在離平均值`3個標準差`的範圍內

- Z轉換: 將任意形狀的正態曲線，轉換為標準正態分布

  - 目的: 通過Z轉換，將一般正態分佈的機率密度函數，
    變成平均值為0($\mu=0$)，標準差為1($\sigma=1$)的標準正態分佈

  - 轉換方法
    
    > $Z = \frac{x-\mu}{\sigma}$
  
    - x: 轉換前的變數值
    - $\mu$: 轉換前的平均值
    - $\sigma$: 轉換前的平均值
    - Z: 符合標準正態曲線的新值
    

  - 標準化後，原來的曲線的`形狀不會變化`，即不會改變胖瘦，只是位置發生平移

    <img src="pics/z-transform.png" width=800 height=auto>


## Ref

- [一文搞懂“正態分佈”所有需要的知識點](https://zhuanlan.zhihu.com/p/128809461)